<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Posts on Юлия → Iuliia</title><link>https://iuliia.ru/posts/</link><description>Recent content in Posts on Юлия → Iuliia</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ru-ru</language><atom:link href="https://iuliia.ru/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>ALA-LC</title><link>https://iuliia.ru/ala-lc/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://iuliia.ru/ala-lc/</guid><description>Схема транслитерации американской Библиотеки Конгресса. Страшноватая. Есть варианты с диакритикой и без.
📅 1997 • ✔️ действует • ㊙️ ⚪ с диакритикой и без
Особенности:
Диакритика для Ё, Й, Ц, Э, Ю, Я Редчайшее использование символа верхней перемычки (t͡s) для Ц, Ю, Я Уродует слова с буквами Ю и Я Текст Юлия, съешь ещё этих мягких французских булок из Йошкар-Олы, да выпей алтайского чаю I͡ulii͡a, sʺeshʹ eshchё ėtikh mi͡agkikh frant͡suzskikh bulok iz Ĭoshkar-Oly, da vypeĭ altaĭskogo chai͡u Iuliia, s"</description></item><item><title>BGN/PCGN</title><link>https://iuliia.ru/bgn-pcgn/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://iuliia.ru/bgn-pcgn/</guid><description>Древняя схема транслитерации ООН для географических названий. Почти без диакритики, но зачем-то оставила Ё с точками.
📅 1944 / 1947 • ✔️ действует • ㊙️ с диакритикой
Особенности:
Редчайшее написание Ё как YЁ Другой диакритики, кроме Ё, нет Для разрешения неоднозначности между Й и Ы опционально использует интерпункт (·) Много нюансов Текст Россия, город Йошкар-Ола, улица Яна Крастыня Rossiya, gorod Yoshkar-Ola, ulitsa Yana Krastynya Rossiya, gorod Yoshkar-Ola, ulitsa Yana Krastynya JavaScript var source = "</description></item><item><title>British Standard 2979:1958</title><link>https://iuliia.ru/bs-2979/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://iuliia.ru/bs-2979/</guid><description>Схема транслитерации Британской библиотеки. Используется издательством Oxford University Press. Изящно схлопывает окончания ИЙ и ЫЙ, в остальном так себе.
📅 1958 • ✔️ действует • ㊙️ ⚪ с диакритикой и без
Особенности:
Диакритика для Ё, Й, Ы, Э Допускает схлопывание окончаний на -Й Текст Юлия, съешь ещё этих мягких французских булок из Йошкар-Олы, да выпей алтайского чаю Yuliya, sʺeshʹ eshchё étikh myagkikh frantsuzskikh bulok iz Ĭoshkar-Olȳ, da vȳpeĭ altaĭskogo chayu Yuliya, s"</description></item><item><title>ICAO DOC 9303</title><link>https://iuliia.ru/icao-doc-9303/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://iuliia.ru/icao-doc-9303/</guid><description>Стандарт Международной организации гражданской авиации. Используется МВД для ФИО в водительских удостоверениях, а МИД — в загранпаспортах. Подходит для гринкарты и вида на жительство. Используется некоторыми платёжными системами.
📅 2015 • ✔️ действует • ⚪ без диакритики
Особенности:
Уродует слова с буквами Ю и Я Й переводит как I, а Ъ как IE Без апострофов для Ъ и Ь Текст Юлия Щеглова Iuliia Shcheglova JavaScript var source = "</description></item><item><title>ISO/R 9:1954</title><link>https://iuliia.ru/iso-9-1954/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://iuliia.ru/iso-9-1954/</guid><description>Международный стандарт 1954 года. Плоха примерно всем.
Заменена на ISO/R 9:1968, затем на ISO 9:1995.
📅 1954 • 💀 не действует • ㊙️ с диакритикой
Особенности:
Диакритика для Ё, Ж, Ч, Ш, Щ, Э Редкое написание Э как Ė Текст Юлия, съешь ещё этих мягких французских булок из Йошкар-Олы, да выпей алтайского чаю Julija, s"ešʹ eščë ėtih mjagkih francuzskih bulok iz Joškar-Oly, da vypej altajskogo čaju JavaScript var source = "</description></item><item><title>ISO/R 9:1968</title><link>https://iuliia.ru/iso-9-1968/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://iuliia.ru/iso-9-1968/</guid><description>Международный стандарт 1968 года. Пожалуй, самая плохая из всех схем.
Заменена на ISO 9:1995.
📅 1968 • 💀 не действует • ㊙️ с диакритикой
Особенности:
Сочетает в себе две разных схемы транслитерации Диакритика для Ё, Ж, Ч, Ш, Щ, Э Текст Юлия, съешь ещё этих мягких французских булок из Йошкар-Олы, да выпей алтайского чаю Julija, sʺešʹ eščë ėtih mjagkih francuzskih bulok iz Joškar-Oly, da vypej altajskogo čaju Yulyya, sʺeshʹ eshchë ėtykh myagkykh frantsuzskykh bulok yz Ĭoshkar-Oly, da vypeĭ altaĭskogo chayu JavaScript var source = "</description></item><item><title>UNGEGN 1987 V/18</title><link>https://iuliia.ru/ungegn-1987/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://iuliia.ru/ungegn-1987/</guid><description>Схема транслитерации ООН для географических названий. Основана на ГОСТ 16876-71. Такая же страшная, но до сих пор не отменена.
📅 1987 • ✔️ действует • ㊙️ с диакритикой
Особенности:
В точности соответствует диакритической схеме ГОСТ 16876-71, только без альтернатив для Х, Щ, Ю, Я Обратимая (cyr ↔ lat) Текст Россия, город Йошкар-Ола, улица Яна Крастыня Rossija, gorod Joškar-Ola, ulica Jana Krastynja JavaScript var source = "Россия, город Йошкар-Ола, улица Яна Крастыня"</description></item><item><title>Википедия</title><link>https://iuliia.ru/wikipedia/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://iuliia.ru/wikipedia/</guid><description>Схема транслитерации, которую использует Википедия. Самая продуманная, звучит лучше всех и выглядит приятнее большинства прочих схем. Пожалуй, неудачной вышла только буква Щ.
Сделана на основе BGN/PCGN со значительными модификациями.
📅 2005 • ✔️ действует • ⚪ без диакритики
Особенности:
Нечастое написание Ё как YO Редчайшее написание Ъ, Ы, Ь как Y Множество нюансов, самые сложные правила Текст Юлия, съешь ещё этих мягких французских булок из Йошкар-Олы, да выпей алтайского чаю Yuliya, syesh yeshchyo etikh myagkikh frantsuzskikh bulok iz Yoshkar-Oly, da vypey altayskogo chayu JavaScript var source = "</description></item><item><title>ГОСТ 16876-71</title><link>https://iuliia.ru/gost-16876/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://iuliia.ru/gost-16876/</guid><description>Универсальная схема транслитерации, стандарт 1971 года. Также известна как СТ СЭВ 1362-78, а в англоязычной литературе — GOST 1983. Старая и страшная.
Выросла из научной схемы. Заменена на ГОСТ 7.79-2000.
📅 1971 • 💀 не действует • ㊙️ ⚪ с диакритикой и без
Особенности:
Диакритика для букв Ё, Ж, Ц, Ч, Ш, Щ, Э В варианте с диакритикой есть альтернативы для Х, Щ, Ю, Я Обратимая (cyr ↔ lat) Текст Юлия, съешь ещё этих мягких французских булок из Йошкар-Олы, да выпей алтайского чаю Ûliâ, sʺešʹ eŝё ètih mâgkih francuzskih bulok iz Joškar-Oly, da vypej altajskogo čaû Julija, s"</description></item><item><title>ГОСТ 7.79-2000</title><link>https://iuliia.ru/gost-779/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://iuliia.ru/gost-779/</guid><description>Универсальная схема транслитерации, международный стандарт ISO 9:1995. Громоздкая, зато обратимая. Есть вариант с диакритикой.
📅 1995 • ✔️ действует • ㊙️ ⚪ с диакритикой и без
Особенности:
В варианте с диакритикой есть альтернативы для Х, Щ, Ю, Я Обратимая (cyr ↔ lat) Текст Юлия, съешь ещё этих мягких французских булок из Йошкар-Олы, да выпей алтайского чаю Ûliâ, sʺešʹ eŝё ètih mâgkih francuzskih bulok iz Joškar-Oly, da vypej altajskogo čaû Yuliya, s&amp;#96;&amp;#96;esh&amp;#96; eshhyo е&amp;#96;tix myagkix franczuzskix bulok iz Joshkar-Oly&amp;#96;, da vy&amp;#96;pej altajskogo chayu JavaScript var source = "</description></item></channel></rss>